% !TEX root = ../main.tex

\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
     W tym rodziale przedstawiono różne, zastosowane w trakcie badań metody podziału danych na zbiór treningowy oraz walidacyjny w celu uzyskania wartości metryk na danych, które nie zostały użyte w trakcie treningu.
    \subsection{Walidacja krzyżowa}
    Jedną z podstawowych metod otrzymywania danych walidacyjnych na podstawie zebrane zbioru jest wykonanie walidacji krzyżowej. Metoda polega na podziale danych na $k$ podzbiorów o równej liczebności przykładów. Następnie, jeden z podzbiorów służy do walidacji algorytmu, reszta natomiast jest wykorzystywana do uczenia algorytmu. W trakcie uczenia występuje $k$ iteracji, za każdym razem wykorzystując inny podzbiór danych do walidacji. W ten sposób jest zapewniony sprawiedliwy podział danych, uwzględniający różnorodność danych występujących w całym zbiorze.

    \subsection{Stratyfikowana walidacja krzyżowa}
    Podobnie do zwykłej walidacji krzyżowej, w tej metodzie także występują podział na $k$ podzbiorów. Podziałowi jednak podlega nie zbiór a warstwy \footnote{\url{https://books.google.pl/books?id=\_xA5XTtvkHcC\&lpg=PA23\&ots=Esf7KUnkz-\&dq=warstwa\%20statystyka\&pg=PA23\#v=onepage\&q=warstwa\%20statystyka\&f=false}}. Podział zbioru na warstwy polega na takim podziale danych, aby w każdej warstwie znajdowały się próbki zawierające tylko daną klasę. Następnie, w trakcie selekcji zbioru treningowego i walidacyjnego następuje dobór $\ceil{\frac{N_s}{k}}$ próbek dla każdego z $k$ podzbiorów, gdzie $N_s$ jest liczbą przykładów w danej warstwie. Zbiór treningowy i walidacyjny jest następnie konstruowany w sposób przedstawiony dla zwykłej walidacji krzyżowej. W ten sposób zapewnione jest, że zarówno w zbiorze treningowym i walidacyjnym będzie występowała taka sama liczebność klasy, nie zależnie od rozmiaru podziału danych. Zostaje uniknięta sytuacja, że któraś z klas zostanie pominięta zarówno w zbiorze treningowym jak i walidacyjnym.

    \subsection{Uwagi}
    W trakcie podziału może wystąpić sytuacja, w której reszta z dzielenia liczby w dowolnej z warstw w stratyfikowanej walidacji krzyżowej przez parametr $k$ jest różna od 0. Wtedy też nie jest możliwe sprawiedliwy podział przykładów względem liczby klas. W takim przypadku można zastosować powielenie przykładów do liczby umożliwiającej sprawiedliwy podział. Innym rozwiązaniem jest pominięcie próby rozwiązania problemu, mając na uwadze, że w jednej z iteracji nie będzie występowała dana próbka w zbiorze traningowym lub walidyjnym.

\end{document}